\input{main.tex}

\teachermode
%\printtrue

\begin{document}


\setphysstyle{ЛФШ 2023}{Физические задачи на математику}{11 класс}

\printtask{
%\normalsize

\task{
	Космическая ракета движется реактивно, выбрасывая топливо назад со скоростью $u$. До какой скорости разгонится ракета с массой полезной нагрузки $m$ и массой топлива $M$. Внешними силами пренебречь.
\answer{Формула Циолковского.
$$\frac{v}{u} = \ln\left(1 + \frac{M}{m}\right)$$}
}

\task{
	Цилиндрический сосуд, наполненный водой вращается вокруг своей оси с угловой частотой $\omega$ в поле тяжести $g$. Определите форму поверхности воды.
\answer{Параболоид вращения.
$$h = h_0 + \frac{\omega^2r^2}{2g}$$}
}

\task{
	По цилиндрической трубе радиуса $R$ и длины $l$ при приложенной разности давлений на концах $\Delta p$ течёт вязкая жидкость с вязкостью $\eta$. Определите объёмный расход жидкости $Q$~-- какой оъём жидкости проходит через трубу в единицу времени.
\answer{Формула Пуазёйля.
$$Q = \frac{\pi R^4}{8\eta l}\Delta p$$}
}

\task{
	Определите как меняется давление газа молярной массы $\mu$ в поле тяжести $g$ с высотой при условии, что температура газа постоянна и равна $T$.
\answer{Изотермическая атмосфера.
$$P = P_0e^{-\frac{\mu gh}{RT}}$$}
}

\task{
	Выведите уравнение адиабаты идеального газа с $i$ степенями свободы. Определите, как меняется температура с высотой для идеального газа с молярной массой $\mu$ в поле тяжести $g$ при адиабатическом условии. Адиабатическое условие соответствует отсутствию передачи тепла при перемещении газа по вертикали.
\answer{$$PV^{\frac{i+2}{i}} = const,$$
Адиабатическая атмосфера.
$$\dv{T}{z} = - \frac{\mu g}{c_P}$$}
}
}

\end{document}